\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par
LLDIKTI atau lembaga layanan pendidikan tinggi wilayah IV secara struktural merupakan unit pelaksanaan teknis Direktorat Jendral Pendidikan Tinggi yang melaksanakan tugas pembinaan, pengendalian, dan pengawasan (BINDALWAS) kepada PTS berdasarkan Peraturan Menteri Pendidikan dan Kebudayaan RI Nomor 1 Tahun 2013 tentang Organisasi dan Tata Kerja Koordinasi Perguruan Tinggi Swasta. LLDIKTI berfungsi membantu meningkatkan mutu penyelenggaraan Pendidikan Tinggi.
\par
Arsip atau dokumen merupakan rekaman kegiatan dalam suatu organisasi yang sangat penting untuk dipelihara dan dikelola. Pengelolaan arsip yang kurang baik dalam suatu lembaga atau kantor akan berdampak buruk terhadap kinerja kantor tersebut. Kecepatan dan ketepatan mendapatkan informasi yang terdapat pada arsip akan berpengaruh terhadap kualitas pengambilan keputusan pimpinan. Arsip mempunyai peranan yang sangat penting karena arsip sebagai pusat ingatan, sumber informasi dalam rangka melaksanakan kegiatan administrasi yang menyangkut perencanaan, penganalisaan, pengambilan keputusan, pengendalian dan pertanggungjawaban dalam menunjang kemajuan di bidang administrasi dan manajemen perkantoran.
\par
Permasalahan yang sering muncul dikantor pemerintahan antara lain sulitnya menemukan kembali arsip dan dokumen yang diperlukan. Pengelolaan arsip yang buruk menyebabkan sulitnya menemukan dokumen-dokumen penting yang berkaitan dengan pemerintahan. Seperti halnya pada LLDIKTI wilayah IV yang sulit menemukan kembali dokumen yang diperlukan. Selain itu belum adanya sistem yang dapat memudahkan dalam penyimpanan dan pencarian dokumen. Pada bagian tata usaha saat ini masih menggunakan excel untuk mencatat daftar arsip-arsipnya lalu disimpan ke beberapa lemari sesuai kategorinya.
\par
Dari pokok permasalahan diatas, maka diperlukan sebuah sistem katalog arsip digital pada LLDIKTI wilayah IV. Dengan sistem ini diharapkan dapat memudahkan staff  dalam mengelola dokumen-dokumen, serta dengan sistem ini diharapkan dapat meminimalisir kejadian yang tidak diinginkan seperti dokumen rusak atau  bahkan hilang. Pada penelitian ini analisa data dilakukan dengan menggunakan metode K-Means \textit{Clustering}. Dengan menggunakan metode ini, data-data yang telah didapatkan dapat dikelompokkan kedalam beberapa cluster berdasarkan kemiripan dari data-data tersebut, sehingga data-data yang memiliki karakteristik yang sama dikelompokkan dalam satu cluster dan yang memiliki karakteristik yang berbeda dikelompokkan dalam cluster yang lain yang memiliki karakteristik yang sama. Analisa ini dibuat untuk melakukan pengelompokkan arsip untuk menemukan kelompok arsip yang sangat penting, penting dan kurang penting.   

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan penjelasan latar belakang yang dikemukakan diatas, masalah dapat diidentifikasi sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Bagaimana membuat sebuah sistem pengarsipan yang memudahkan pencarian arsip di bagian tata usa LLDIKTI wilayah IV ?
\item Bagaimana mengimplementasikan pengelompokan arsip menggunakan teknik  \textit{clustering} dengan metode K-Means ?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah diatas, maka tujuan yang ingin dicapai adalah :
\begin{enumerate}
\item Membuat sistem pengarsipan yang mempermudah pencarian arsip di bagian tata usaha LLDIKTI wilayah IV.
\item Mengimplementasikan pengelompokan arsip menggunakan teknik  \textit{clustering} dengan metode K-Means.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Adapun batasan masalah yang akan dibahas adalah sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
\item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus LLDIKTI wilayah IV.
\item Metode penelitian yang digunakan adalah metode K-Means.
\item Aplikasi yang dibangun berbasis web.
\item \textit{Tools} yang digunakan dalam perancangan sistem menggunakan UML \textit{(Unified Modelling Language)} dengan tahapan \textit{use case} diagram, \textit{class} diagram, \textit{sequence} diagram, \textit{activity} diagram, dan \textit{statechart} diagram.
\item Bahasa pemrograman yang digunakan yaitu PHP dan MySQL sebagai \textit{Relational Database Management System} (RDBMS).
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
\par
Sistematika penulisan  ini sebagai berikut :
\par
\begin{itemize}

    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
\par
Pembahasannya meliputi latar belakang, identifikasi masalah, tujuan, ruang lingkup, sistematika penulisan. Pada bagian ini akan membantu pembaca dalam menganalisa latar belakang dan mengindentifikasi masalah.
\par

    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
\par
Pembahasannya meliputi uraian dan sumber Literature yang akan dibuat dari analisis tersebut dan membantu proses berjalannya analisis.
\par

    \item \textbf{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}

\par
Gambaran Umum Perusahaan adalah  Bagian ini menceritakan secara umum produk/jasa yang dihasilkan. Sejarah Perusahaan  berisi uraian asal-usul berdirinya perusahaan. Struktur Organisasi Perusahaan memuat struktur organisasi perusahaan secara menyeluruh dan struktur organisasi turunannya (per bagian). \textit{Job Description} memuat uraian tentang tugas pokok masing-masing bagian dari semua bagian dalam Struktur Organisasi Perusahaan serta Visi dan Misi Perusahaan.
\par

    \item \textbf{BAB IV METODOLOGI PENELITIAN}
\par
Menjelaskan mengenai metodologi yang digunakan.
\par

    \item \textbf{BAB V ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}

\par
Pembahasan yang disajikan meliputi struktur menu yang membahas tentang penjelasan dari setiap menu dan sub menu aplikasi ini. Gambar dari suatu rancangan menjelaskan proses sistem dari awal sampai akhir.
\par

    \item \textbf{BAB VI PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\par
Pengkajian dan Evaluasi, menjelaskan implementasi, pengujian, serta hasil pengujian dari metodologi yang diterapkan pada aplikasi .
\par

    \item \textbf{ BAB VII PENUTUP}

\par
Pada bab ini berisikan pencapaian tujuan dari rancangan yang dibuat, serta saran yang konstruktif yang berdasarkan atas kesimpulan dari hasil aplikasi yang telah dibuat.

\end{itemize}